<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Алгебра on Алгоритмика</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/</link><description>Recent content in Алгебра on Алгоритмика</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Tue, 14 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Бинарное возведение в степень</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/binpow/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/binpow/</guid><description>Бинарное возведение в степень — приём, позволяющий возводить любое число в $n$-ую степень за $O(\log n)$ умножений (вместо $n$ умножений при обычном подходе).
#Основная идеяЗаметим, что для любого числа $a$ и чётного числа $n$ выполняется тождество:
$$ a^n = (a^{n/2})^2 = a^{n/2} \cdot a^{n/2} $$
Получается, что для любого чётного $n$ мы можем свести задачу к вдвое меньшей ($n&amp;rsquo; = \frac{n}{2}$), потратив всего одну операцию умножения.
Если же $n$ нечётно, то верно следующее:</description></item><item><title>Матрицы</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/matrix/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/matrix/</guid><description>Определение. Функция $f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ называется линейной, если для неё выполнено:
$f(x+y) = f(x) + f(y)$ $f(ax) = a f(x), ; a \in \mathbb{R}$ Например, линейными являются:
Функция, которая «растягивает» вектор в $k$ раз: $f(x) = k x$. Функция, которая поворачивает вектор на плоскости на угол $\theta$. Функция, которая проецирует трёхмерный вектор на какую-нибудь плоскость. Скалярное произведение $f(x, y) = x \cdot y = \sum x_ky_k$ также линейно по обоим параметрам.</description></item><item><title>Задачи на умножение матриц</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/matmul/</link><pubDate>Mon, 30 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/matmul/</guid><description>Когда мы говорили о линейных функциях и матрицах, все примеры были про геометрию. Так просто проще думать: представлять в уме повороты и растяжения векторов на плоскости легче, чем рассуждать о свойствах абстрактных n-мерных пространств. Однако мы программисты, и нас в основном интересуют задачи вне геометрии.
Большинство применений в контексте олимпиад опираются на ассоциативность матричного умножения:
$$ ABC = (AB)C = A(BC) $$
Если задачу можно свести к возведению матрицы $A$ в какую-то большую степень $n$ — то есть к домножению единичной матрицы $n$ раз на матрицу $A$ — то можно просто воспользоваться свойством ассоциативности и посчитать результат бинарным возведением в степень:</description></item><item><title>Линейные уравнения</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/gauss/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/gauss/</guid><description>Некоторые линейные функции обратимы: например, поворот на угол. Другие — необратимы: например, проекция. Понятие обратимости можно продолжить и на матрицы.
Определение. Матрица $A$ является обратимой, если существует матрица $A^{-1}$ такая, что
$$ A \cdot A^{-1} = A^{-1} \cdot A = I $$
Из свойств матричного умножения следует, что для того, чтобы обратная матрица существовала, матрица $A$ должна быть квадратной, но этого не всегда достаточно.
#Системы линейных уравненийПонятие обратимости матриц важно для решения линейных уравнений:</description></item><item><title>Многочлены</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/polynomials/</link><pubDate>Tue, 14 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/polynomials/</guid><description>Многочленами или полиномами (англ. polynomial) называются конечные суммы вида
$$ P(x_1, x_2, \ldots, x_n) = \sum_{I={i_1,i_2,\ldots,i_n}} c_I \cdot x_1^{i_1} \cdot x_2^{i_2} \cdot \ldots \cdot x_n^{i_n} $$
В частности, многочлены от одной переменной это суммы вида
$$ P(x) = c_0 + c_1 x^1 + \ldots + c_n x^n $$
Говорят, что степень многочлена равна $n$, если его наибольший ненулевой коэффициент стоит у $x^n$.
Многочлены, подобно скалярам, можно складывать, вычитать и умножать, получая другие многочлены.</description></item><item><title>Интерполяция</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/interpolation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/interpolation/</guid><description>Экстраполяцией называется построение математических моделей, предсказывающих значения вне некоторого известного промежутка — например, следующее значение по известным предыдущим.
Интерполяцией же называется приближенное нахождение промежуточных значений между известными.
В более узком смысле, в контексте алгебры, интерполяцией называется нахождение многочлена, проходящего через заданный набор точек $(x_i, y_i)$.
#Интерполяционный многочлен ЛагранжаТеорема. Пусть есть набор различных точек $x_0, x_1, \dots, x_{n}$. Многочлен степени $n$ однозначно задаётся своими значениями в этих точках.
Примечание: коэффициентов у этого многочлена столько же, сколько и точек.</description></item><item><title>Алгоритм Карацубы</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/karatsuba/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/karatsuba/</guid><description>В 1960-м году Андрей Колмогоров вместе с другими пионерами советской информатики собрались на научном семинаре и выдвинули «гипотезу $n^2$»: невозможно перемножить два $n$-значных числа, быстрее, чем за $O(n^2)$. Это подразумевает, что умножение «в столбик», придуманное шумерами как минимум четыре тысячи лет назад и никем на тот момент не побитое, является асимптотически оптимальным алгоритмом умножения двух чисел.
Через неделю 23-летний аспирант Анатолий Карацуба предложил метод умножения с оценкой времени работы $O(n^{\log_2 3})$ и тем самым опроверг гипотезу.</description></item><item><title>Быстрое преобразование Фурье</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/fft/</link><pubDate>Tue, 14 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/algebra/fft/</guid><description>Быстрое преобразование Фурье — один из самых важных алгоритмов XX века, если не самый важный.
Оно применяется, как можно догадаться, для вычисления преобразований Фурье, которые в свою очередь используются для обработки звука, электромагнитных волн, задач оптики, сжатия данных, физического моделирования и прочих сложных математических и физических задач.
В этой статье же мы подойдем немного с другой стороны и рассмотрим алгоритм быстрого преобразования Фурье в контексте задачи умножения чисел и многочленов, часто встречающейся в олимпиадах.</description></item></channel></rss>