<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Общие приёмы динамики on Алгоритмика</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/general-dynamic/</link><description>Recent content in Общие приёмы динамики on Алгоритмика</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><atom:link href="https://ru.algorithmica.org/cs/general-dynamic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Динамика по подотрезкам</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/general-dynamic/segments/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/general-dynamic/segments/</guid><description>Разберем несколько учебных задач на динамику, где состоянием является префикс или непрерывный подотрезок какого-то массива.
#КузнечикЕсть полоска $1 \times n$. Кузнечик стоит на первой клетке, он может прыгать вперед на 1, 2 или 3 клетки. Сколько есть способов добраться от начальной клетки до последней?
Попытаемся придумать рекуррентную формулу — то есть вывести, как ответ для $n$ зависит от ответа для меньших чисел.
Пусть $f[k]$ равно количеству способов добраться от 1 клетки до клетки номер $k$.</description></item><item><title>Ленивая динамика</title><link>https://ru.algorithmica.org/cs/general-dynamic/memoization/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ru.algorithmica.org/cs/general-dynamic/memoization/</guid><description>Стандартный подход в динамическом программировании — создать массив для ответов на подзадачи и пройтись по нему циклом, пересчитывая неизвестные значения из известных. Однако, иногда сложно или вообще невозможно придумать такой порядок обхода, что все необходимые значения уже посчитаны.
В подобных случаях вместо циклов можно использовать подход, называемый мемоизацией: будем считать динамику рекурсивной функцией, в которой запоминается посчитанный результат и в следующий раз сразу возвращается, когда функция вызывается от тех же входных аргументов.</description></item></channel></rss>